\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{float}
\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{xspace}

\usepackage{color}
\newcommand{\review}[1]{\textcolor[rgb]{1,0,0}{[#1]}}
\newcommand{\answer}[1]{\textcolor[rgb]{0,1,0}{[#1]}}
\newcommand{\Paje}{Pajé\xspace}
\newcommand{\PajeNG}{\texttt{PajeNG}\xspace}
     
\title{Otimização do Formato \Paje usando Arquivos Binários}

\author{Vinícius A. Herbstrith\inst{1}, Lucas Mello Schnorr\inst{1} }


\address{Instituto de Informática -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul
  (UFRGS)\\
  Caixa Postal 15.064 -- 91.501-970 -- Porto Alegre -- RS -- Brazil
  \email{\{vaherbstrith,schnorr\}@inf.ufrgs.br}
}

\begin{document} 
\raggedbottom %latex was leaving huge space between some sections
\maketitle

\begin{abstract}
%\review{Please write.} \answer{DONE}
 Parallelism has become a requirement to achieve the best performance
 on actual technology. However, it is not an easy task for a parallel
 application to achieve the best 
 performance. Therefore, efficient tools to assist programmers are very 
 helpful.
 Among these tools, we have those that are used on the analysis of 
 parallel application trace files, used for debugging purposes and to find 
 possible optimizations on the application.
 This article presents a binary format for \Paje trace files, aiming to 
 improve the performance on the trace file reading, thus bringing a better performance for tools that use the 
 \Paje format. This proposal 
 includes the implementation of two converters between the textual 
 representation and the binary representation. We also present a component to 
 perform the reading of binary trace files on the tool \PajeNG. This 
 implementation enabled a 32\% improvement on the input files reading.

\end{abstract}

\begin{resumo}
  % \review{Melhor contextualizar, para que o leitor esteja melhor
  %   preparado para entender o problema. Porque um formato binário?
  %   Porque isso é importante? DONE}
    
  O paralelismo se tornou um requisito para se obter o melhor 
  desempenho nas tecnologias atuais. Porém, extrair o máximo de desempenho
  proporcionado pelo paralelismo através das aplicações não é uma tarefa 
  simples, logo ferramentas eficazes que 
  auxiliem o programador a melhorar seu código são de grande valia. Dentre estas 
  ferramentas de
  auxílio, temos as que fazem a análise de rastros de aplicações paralelas, sendo úteis
   para tarefas de depuração e identificação de pontos de otimização.
  %  \review{O que tem a ver
    %o \Paje na próxima frase e o contexto que tu escreveste anteriormente? --DONE}
  Este artigo apresenta um formato binário para arquivos de rastro em \Paje,
  almejando principalmente a otimização da leitura através da
  estrutura binária, proporcionando um ganho de desempenho para ferramentas
  que fazem uso do formato para análise e visualização de rastros. A proposta inclui a
  implementação de dois conversores entre o formato textual e binário.
  Além dos conversores, apresentamos um componente que realiza a leitura 
  do formato binário na ferramenta \PajeNG. Tal implementação permitiu
  um ganho de até 32\% no tempo de leitura de arquivos.
  
  % \review{Faltou o ponto final! Atenção nos detalhes. DONE} \review{Porque
  %   os dois conversores devem existir? DONE} \review{Nota que o leitor que
  %   fizeste não é somente para a ferramenta de visualização \PajeNG;
  %   ele serve também para todo o toolkit do \Paje. DONE} \review{Um resumo
  %   deve ter pelo menos o dobro do tamanho do atual, onde observamos:
  %   contexto, problema, abordagem, solução, resultados principais. DONE}
  % \review{Falta portanto melhor pensar nesses pontos e falar sobre os
  %   resultados principais. DONE}

\end{resumo}

\section{Introdução}

% \review{Erro ortográfico na primeira linha do texto: {\bf
%     distruibuídas}. Atenção na hora de escrever! Depois, passar a
%   ferramenta aspell da seguinte forma: \begin{center}\texttt{aspell --lang pt-br -c -t arquivo.tex}.\end{center} ... shamefull indeed. Não conhecia a ferramenta,
%   adicionada ao repertório (ainda não fiz uso dela neste push). DONE}

%  \review{Passar aspell sempre. \anser é o que eu tenho feito agora . DONE}
  Com a difusão de aplicações paralelas e distribuídas surge a
  necessidade da criação de ferramentas que auxiliam na depuração e
  análises de desempenho destas aplicações. Nosso enfoque são
  ferramentas de análise de desempenho. Para tal, se faz a seleção
  de eventos representativos que devem ser registrados durante a
  execução em arquivos de rastro de
  execução~\cite{stein2001depuracao}. Dentre as informações que compõem
  estes eventos, temos identificação, tempo do registro, estados de
  variáveis e outros dados que sejam de interesse para a análise da
  aplicação em questão.
  
  O formato de rastro Pajé é utilizado para a análise e
  visualização de rastros de aplicações. O arquivo de rastro Pajé
  é composto de eventos que são definidos por uma identificação e parâmetros
  registrados. O atributo de destaque do
  formato é a extensibilidade, possibilitando seu uso nos mais variados
  ambientes de execução, sem
  ser necessário modificar componentes internos da ferramenta Pajé. Para 
  criar novos eventos, basta que o usuário defina textualmente, no início do 
  arquivo, a estrutura e o tipo de informação que se deseja registrar nos 
  eventos.
  Como ponto negativo do formato, temos a sua representação textual, que
  implica em impactos negativos no desempenho tanto no momento de
  registro de eventos, raramente sendo usado para tal devido à maior 
  intrusão, como durante a
  leitura dos arquivos de rastro.
  Com o crescente aumento do poder de paralelismo dos computadores 
  de hoje em dia~\cite{Exascale2011}, a fraca escalabilidade da representação   
  textual se torna mais proeminente.
  
  Este artigo apresenta um formato binário para o arquivo de rastro
  Pajé, almejando a otimização da leitura de arquivos Pajé. Através da 
  representação binária dos dados de eventos Pajé, temos uma leitura
  que é executada com uma decodificação simplificada. O binário é gerado 
  fazendo uso da biblioteca librastro~\cite{Jrastro}, que possui uma abordagem 
  de baixo nível, bom desempenho e flexibilidade para geração de rastros, características 
  estas que queremos acrescentar ao formato \Paje. Com o uso do formato 
  binário proposto, chegamos a um tempo 32\% menor durante a leitura do
  arquivo binário comparado com o arquivo textual.
     %\review{Detalhar que tu
    %usaste uma ferramenta chamada librastro que adota uma abordagem de
    %baixo nível e de bom desempenho. Porque librastro? Qual é o
    %resultado principal? $\rightarrow$ algo do estilo ``com a nova
    %versão, ganhamos X\%. --DONE}


A seção~\ref{sec:desenvolvimento} trata da geração dos arquivos em
binário, fazendo uso da biblioteca de rastros librastro
e Poti~\cite{Poti}, e a implementação da leitura destes arquivos na
ferramenta de visualização de rastros \PajeNG ~\cite{PajeNG}. Por
fim, a seção~\ref{resultados} apresenta os resultados dos experimentos
feitos sobre a leitura e a comparação dos
tempos do formato binário contra o formato \Paje textual padrão.


\section{Implementação e leitura do formato binário} \label{sec:desenvolvimento}

%\review{Meu comentário acima continua válido. Falta organizar em
%  subseções. Vou detalhar para o caso de tu não ter entendido:
%2. Título
%Introdução com apresentação das ferramentas de base.
%2.1 Visão geral da proposta
%Onde aparece o texto em torno da figura 1.
%2.2 Conversores
%2.3 Leitor binário
%2.4 Codificação (subseção já existente)
%\answer realmente não tinha entendido dessa forma}

 Para a geração do arquivo binário são usadas as bibliotecas Poti e librastro, ambas na linguagem C.
 A librastro é uma biblioteca de geração de rastros genérica, que tem como principais
 características o bom desempenho e flexibilidade nas definições de eventos.
 A biblioteca Poti é responsável por implementar o formato de rastro \Paje, sendo usada 
 principalmente na conversão de rastros gerados com outras ferramentas de rastro para o
 formato \Paje, devido a maior intrusão gerada pelo formato. As bibliotecas Flex~\cite{Flex} e Bison~\cite{Bison} são usadas para a conversão de arquivos.
 A leitura do arquivo binário é feita na ferramenta \PajeNG, uma ferramenta que promove a
 análise de rastros no formato \Paje através da visualização do rastro, desenvolvida em C++.
 
\subsection{Visão geral da proposta} \label{sec:visao_geral} 
 
 A proposta inclui a definição da representação binária para o formato 
 \Paje, a implementação de dois conversores e um componente de leitura para 
 o arquivo binário.
 % \review{Seria importante fazer uma referência a um 
 % artigo que apresente a librastro, como aquele do SBAC 2003 onde sou 
 % coautor.-- hmm certo, eu só tinha conhecimento do artigo da jrastro 
 % falando da librastro-- NOT DONE}
%\review{Porque não citaste então a JRastro? É esse mesmo que deve ser
%  citado. Quando tu digo ``cita X'' de X, isso implica que tu vai atrás do
%  bibtex e depois usar o comando cite no local apropriado. \answer - mas eu fiz uma citação
%  ao artigo JRastro na introdução. Citar novamente não seria errado?} 
 Para a criação do arquivo de rastro binário, fazemos uso
 da biblioteca Poti em conjunto com a librastro. Foram feitas modificações na 
 biblioteca Poti com o objetivo
 de gerar a mesma saída \Paje da Poti no novo formato binário proposto usando a librastro.
 É possível gerar o arquivo
 com dois métodos distintos. Um deles é a tradução direta do arquivo
 textual Pajé usando a librastro, método \texttt{standard}. %\review{Por que usar abreviações? Não é 
 %melhor usar um nome mais descritivo de forma que o leitor possa se lembrar mais
  % facilmente? Sim! \answer aceito sugestões para nomes. Não consigo pensar em nada decente. 
  % --NOT DONE}.
 O segundo método, nomeado \texttt{reference}, busca obter uma
 otimização quanto ao tamanho do arquivo gerado através do uso de
 referências do tipo \emph{int short} para dados do tipo
 string que costumam
 se repetir durante o arquivo de rastro, gerando um arquivo binário de
 tamanho reduzido.
 Por fim, a leitura e análise do novo formato é feita dentro da \PajeNG.
 
 
 A interação entre os componentes é representada na 
 Figura~\ref{fig:poti_components}, onde os componentes pontilhados
 são as novas implementações deste trabalho.
 

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/poti_pajeng_components.pdf}
\caption{Visão geral da solução implementada.}
\label{fig:poti_components}
\end{figure}

%  \review{Como a tua avaliação de desempenho 
 % versará sobre estas duas alternativas, acho importante tu dares um nome para
 %  cada uma delas e na sequência fazer sempre referência a estes nomes,
 %  inclusive nas figuras com a análise de desempenho. /answer estes seriam nomes
 %válidos?-- NOT
 %  DONE}
 %\review{Acabo de olhar a figura com a análise de desempenho (fig. 2)
 %  e lá não se encontram os nomes que tu acabaste de definir. Nota que
 %  no meu comentário anterior, eu explicitamente escrevi `` inclusive
 %  nas figuras com a análise de desempenho''. Precisas ler com mais
 %  atenção, cada palavra conta. \answer - na verdade, o que eu esqueci foi fazer
 %  o commit da imagem editada --DONE}

\subsection{Conversores} \label{sec:conversores}


 É de grande utilidade promover ao usuário a
possibilidade de converter rastros gerados anteriormente. Para isto,
foram criados dois conversores dentro da Poti: \texttt{rst2paje} e
\texttt{paje2rst}.
%
O conversor \texttt{paje2rst} faz a tradução de arquivos do formato
textual Pajé gerados com a Poti para o novo formato binário. Na
implementação deste, foram usados Flex e
Bison, para fazer a análise léxica e sintática da entrada
textual, e as funções da biblioteca Poti para gerar o arquivo de
saída em formato binário equivalente.
%
O conversor \texttt{rst2paje} faz a tradução no sentido oposto. Para este foram usadas as funções de leitura de
arquivos da própria librastro.

\subsection{Leitura do binário} \label{sec:leitura}

A leitura e análise do novo formato é feita dentro da \PajeNG. Para realizar
a decodificação dos arquivos no formato binário proposto, foi criado o componente
\texttt{PajeRastroReader}. 

Buscando tirar proveito da estrutura
binária do formato, foi criado o componente PajeRastroTraceEvent, que
armazena os dados de acordo com os tipos usados na
librastro(int, doubles e char), de forma que não seja necessário fazer
conversões dos dados para o formato string. Outra tarefa do componente é a
reordenação dos dados dos eventos, que se torna necessária uma vez que
a librastro faz o armazenamento dos dados em vetores de acordo com o
tipo de dado, perdendo a relação de ordem que existe entre o evento
Pajé e sua definição de cabeçalho.


\subsection{Representação em binário do arquivo Pajé}\label{sec:codificacao}

 Um arquivo de rastro Pajé se divide em duas partes: definições de cabeçalho e eventos.
 As definições de cabeçalho contém uma lista de tipos de eventos a serem registrados
 e seus parâmetros, definindo números de identificação, nome e os dados que 
 são usados como parâmetros. Logo após o cabeçalho, temos os eventos datados que foram registrados durante
 o rastreamento do programa, com o número de identificação do tipo de evento e os parâmetros,
 seguindo as regras definidas no cabeçalho.

 A librastro, por ser uma biblioteca de criação de rastros, faz todos os seus registros
 como eventos, definindo um valor numérico para identificação do tipo de evento,
 seguido de vetores com os dados que foram registrados.


 Abaixo temos um exemplo de uma definição de cabeçalho de um arquivo
 de rastro Pajé em seu formato textual.
\small
\begin{verbatim} 
%EventDef PajeDefineContainerType 0
%    Alias string
%    Type string		
%    Name string
\end{verbatim}
\normalsize
Abaixo a versão binária do mesmo trecho de cabeçalho.
\small
\begin{verbatim} 
type: 999
 strings-> {0}{11}{0}{3}{0}{2}{0}
\end{verbatim}
\normalsize
 No campo \texttt{type} é usado o valor 999 para identificar, durante a leitura, que o evento binário
 deve ser tratado como uma definição de cabeçalho.
 As informações de nome de campo e tipo de dado do cabeçalho Pajé são representadas por valores
 inteiros na versão binária, valores estes definidos em uma enumeração que faz parte da
 \PajeNG e da Poti.      
 No exemplo, o primeiro valor do vetor de dados é a identificação do evento, que é 
 o mesmo valor usado na representação textual (0, no exemplo), seguido por 
 tuplas nome do campo e tipo de dado. No exemplo, a primeira tupla da sequência é
 Alias e string, sendo representada no arquivo binário pelos valores 11, o valor da enumeração 
 para o campo Alias, e 0, valor da enumeração para o tipo de dado \texttt{string}. Os quatro valores 
 seguintes do vetor de dados em binário correspondem às outras duas tuplas.
 
 
Abaixo, um exemplo de um evento datado no formato Pajé textual, evento este que corresponde à definição de cabeçalho anterior.
\small
\begin{verbatim} 
0 1 0 HOST
\end{verbatim}
\normalsize
Abaixo temos a representação com a
librastro para um evento datado obtido com o conversor \texttt{paje2rst} usando o método \texttt{standard}.
\small
\begin{verbatim} 
type: 0
 strings-> {1} {0} {HOST}
\end{verbatim}
\normalsize
Diferentemente da definição de cabeçalho, em eventos a informação do
campo \texttt{type} se refere à identificação do evento, com o valor 0 no exemplo indicando que o evento é do tipo
 \texttt{PajeDefineContainerType}. Em seguida, temos os vetores com os dados do evento
 datado agrupados de acordo com o seu tipo, neste caso todos em um vetor de strings.

A seguir temos a representação do mesmo evento datado obtido
também através do \texttt{paje2rst}, mas usando o método \texttt{reference}.
\small
\begin{verbatim} 
type: 888
 strings-> {HOST}
type: 888
 strings-> {0} 
type: 888
 strings-> {1}
type: 0
 u_int16_ts-> {2} {1} {0}
\end{verbatim}
\normalsize
Os eventos em que o campo \texttt{type} tem o valor 888 definem que o evento 
contém uma string à ser usada como referência. No evento de exemplo temos três dados do tipo string armazenados como três eventos de referência.
 Abaixo destes eventos
existe o evento \Paje de fato, que faz referência às strings que são indicadas de acordo com a
ordem em que elas aparecem no arquivo como um valor inteiro de 16 bits.

\section{Resultados sobre o desempenho do \texttt{PajeRastroReader}}\label{resultados}

A análise de desempenho da leitura do formato binário foi feita sobre
dois arquivos de rastro de duas aplicações distintas, cada um em três
versões, textual -- a versão original -- , binária e binária reduzida
-- ambas obtidas com a ferramenta \texttt{paje2rst}. Um dos rastros é
  oriundo de uma aplicação de fatoração LU com um
  arquivo de rastro de 0.77 GB, a
outra é um cálculo de gradiente conjugado com um rastro de tamanho 2.1
GB. 

A máquina usada para os testes possui processador Intel i7-4770
CPU (3.40GHz), HD 1TB SATA II (3.0Gb/s) e 8GiB DIMM
DDR3(1.6GHz). Foram feitas 30 execuções para cada versão, binárias e
textual, dos dois arquivos. A Figura~\ref{fig:plot} apresenta, sob a forma de
boxplots, os tempos de execução obtidos a partir dos experimentos. 
Visualmente, observa-se um ganho de desempenho da representação binária sobre
a representação textual, tanto com o método \texttt{standard} 
quanto com o \texttt{reference}. 
 
%!htb coloca imagem no meio do texto %algo bom
\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/box_plots.pdf}
\caption{Correspondência textual/binário de um evento Pajé.}
\label{fig:plot}
\end{figure}

 Buscando valores mais precisos de comparação, foi
 aplicada a metodologia de análise chamada Speedup-Test~\cite{Speedup-Test}.
 Aplicando estes testes estatísticos sobre a mediana dos dados obtidos na
 Figura~\ref{fig:plot}, temos um ganho de desempenho de aproximadamente 32\% do
formato binário \texttt{standard} contra formato textual original com uma
confiabilidade de 95\%. Com a versão \texttt{reference} o ganho foi de
27\% em relação ao formato textual. Sobre o tamanho do arquivo, usando o método \texttt{reference} tivemos uma redução de 48\% para o rastro da fatoração LU e 43\% no gradiente conjugado.

 Embora o arquivo a ser lido seja menor e se passe menos tempo buscando os dados em disco, o tempo de tratar as referências para realizar a simulação
acabou sendo mais custoso para estes dois arquivos de rastro, apresentando um
desempenho inferior ao arquivo binário \texttt{standard}.
% \review{Por que o binário
%   reduzido piorou? -- "devido ao tempo de tratar as referências para realizar a simulação"ou achas muito reduzido?--} \review{Acho 
%   que seria muito interessante tu
%   tentar mostrar um binário\_reduzido\_otimizado onde tu tentas
%   melhorar o desempenho da versão reduzida. Esta análise poderia
% ficar descrita nesta seção.  \Answer sem dúvidas seria ótimo, mas o
% problema é que não achei ainda nenhuma forma de otimizar a leitura do
% arquivo \_reduzido\_ ---}


\section{Conclusões}
% \review{Relembrar contexto, o porquê deste trabalho ser importante,
%   motivação. Não custa lembrar o leitor -DONE}

Neste artigo apresentamos o formato binário Pajé, buscando uma melhor escalabilidade
e desempenho na análise e simulação de rastros no formato Pajé. Como esperado, a
estrutura do arquivo binário promoveu uma melhora de
desempenho da leitura de ambos arquivos de rastro de diferentes tamanhos. Esperava-se ganhos maiores com a
redução do tamanho do arquivo usando o método \texttt{reference}, mas o tempo
de processamento das referências acaba sendo maior que a simples leitura dos
dados em binário com o método \texttt{standard}. Ainda sim, ambos os métodos de geração de arquivos resultam em
um ganho de desempenho de leitura sobre o formato textual, reduzindo em até 32\% o tempo
de leitura para arquivos gerados com o método \texttt{standard}.

 % \review{Talvez pudéssemos investigar mais a fundo o
 %  que aconteceu. \Answer o que eu fiz foi usar o Callgrind para analisar o
 %  os "gargalos" da execução e eles se revelaram na parte de busca de referências mesmo--
 %  } \review{Relembrar o principal ganho de desempenho
 %  obtido. -- DONE}

A partir destes resultados positivos, podemos buscar ainda outras
otimizações para o formato binário. Como possibilidade, temos o uso de 
técnicas de compactação e descompactação que tornariam o arquivo de rastro menor e com melhores tempos de leitura.

% \noindent
% \review{Pergunta provocativa: por que não fizeste estes trabalhos futuros ainda? \Answer estive tomando uma
% surra da biblioteca bzip, cmake não admite a existência dela de forma alguma e então eu fiquei
% trabalhando com a redução dos arquivos com o uso de referências e tentando otimizar a leitura  %---}

%\noindent

\section*{Agradecimentos}

À Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado do Rio Grande do Sul –
FAPERGS, pela bolsa de Iniciação Científica para realização deste
projeto.
%\review{único parágrafo \answer ok, os artigos que olhei botavam uma instituição por parágrafo }
Ao projeto de pesquisa financiado pelo CNPq Escalabilidade da Análise de Desempenho em Sistemas Híbridos
Paralelos, número de processo 447311/2014-0.
  
% \review{Colocar uma seção de agradecimentos não numerada com
%   \texttt{section*} onde tu agradece a Fapergs pela bolsa, veja teu
%   contrato. Tu deves também agradecer ao meu projeto CNPq chamado
%   ``Escalabilidade da Análise de Desempenho em Sistemas Híbridos
%   Paralelos''.\answer hm certo, nunca tinha visto uma destas---}
%\review{Mencionar que o projeto do CNPq é aquele do 
%  processo número 447311/2014-0. --DONE}


%\noindent

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{main}

\end{document}

